<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://op184.github.io</id>
    <title>Op184.</title>
    <updated>2023-03-29T17:37:50.349Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://op184.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://op184.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>大块分天地，到此称三极</subtitle>
    <logo>https://op184.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://op184.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, Op184.</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[石鲸]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/shi-jing/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/shi-jing/">
        </link>
        <updated>2023-03-26T17:33:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>织女机丝虚夜月，石鲸鳞甲动秋风</em></p>
<h2 id="一">一</h2>
<p>信从南国回来的时候，给我带了那边特产的花茶。那是一个惬意轻松的秋日午后，阳光倾洒在阳台上，给藤木家具镀上了一层浅浅的金光。信一边冲着花茶，一边和我讲他的南国见闻。</p>
<p>“给你讲一个爱情故事。”他说。</p>
<p>我很喜欢听信的故事，尤其是爱情故事。虽然信的故事大多荒诞不经，但是其中着实又有很多吸引我的地方。就这样，在那个无忧无虑的午后，我一边看着茶水中逐渐舒展的茉莉，一边听着信的故事。</p>
<h2 id="二">二</h2>
<p>穿过那阙古朴的门牌，便是南国了。门楼通体用花岗岩建成，历经岁月洗礼，不但不显破败，反而有种水磨的质感和通透。门楼正中央嵌着一块匾，上刻四个草书大字“秋风不度”。里面也是四个大字：“玉石通灵”。外面的字说的是南国的气候，南国确实是秋风不度的，这里四季如春，到了秋天也丝毫没有寒意，反倒只有夏日褪去的暖融融。相传秋风从遥远的北国吹来，一路霜风露宿、萧飒奔腾，到这牌楼前戛然而止，回溯翻涌，不能越过一步，“万里秋风至此回”。所以这南国的地侯，自古就没有秋天的说法。</p>
<p>至于门牌内侧的“玉石通灵”，说的就是南国的人文。南国盛产石料，也很是推崇石雕的技艺。那蹲守在红门前威严的石狮，据说经过时能感觉到狮子鼻孔吐出的热气；而朱府堂前的一座石桃树，竟然能开花结果，果实甘美多汁。南国的石头素来古怪通灵，这样的故事也都见怪不怪了。</p>
<p>但在这琐碎的故事中，有一些惊心动魄的传奇，历经百年来始终为人传唱，在茶余饭后活在南国人的闲聊中，并且暗暗震慑着听众的感官，博取一声长长的叹息。其中最为有名的，就是天下场上的石鲸。天下场是南国最大的广场，到今天约莫有一千多年的历史。这是皇城的中心，古代每岁入秋都要在这场上举办石雕大赛。举国上下的名匠都要用上最好的石料，使出最精湛的技巧，带上最得意的徒弟，来到京城比试一番。届时天下场上人山人海，鱼龙混杂，有不世出的大宗师，海外游来的方士，声色犬马的纨绔子弟，深闺大院的公主小姐，都来到这广场上一睹巧夺天工的石雕丰姿，故名之曰：“天下场”，意思就是天下一场。这其中历年夺魁的有太多传奇作品：“匠宗”蔡春晚年凿刻的伏虎罗汉，一丈多高，须发皆张，不怒自威；“神童”黄灵雕刻的小桥流水，能从石头中看到水花的流动和落花的倒影……纵然名作如流，但是其中最摄人心魄的，最为人津津乐道的，还是那座石鲸。那座石鲸现在还蛰伏在天下场正中央，只能见到鲸鱼依稀的轮廓，不知道是起初就没有纹饰，还是早已被岁月打磨干净。只能看见鲸鱼那深凹的黢黑的眼窝，好像蕴含有无数深邃的情感倾诉，吞咽了人间的一切疾苦，又好像浅薄无神如瞽者的眼白，漠然看待这俗世。人们只知道在暴雨时节，天雷滚滚，隔着模糊的雨光，能看见这头鲸鱼似乎活转过来，“鬣尾皆动”，似乎还能听到低低的鸣吼。有人说这是女娲补天的石头，借着暴雨要回到璀璨的天汉，也有人说这是块镇守的石尊，压住南国作祟的精灵。</p>
<p>但是这些传说似乎都忘记了雕刻石鲸的匠人。或者他本来就应该无名于这芸芸众生。如若他在天有灵，他也应该为此高兴。他的俗名终于被干净地忘却，而他的石雕却被永久地记起。</p>
<h2 id="三">三</h2>
<p>信约了一个女孩。</p>
<p>约定的时间是晚上六点。信五点半就到达了约定的咖啡馆。一方面，信的确也没什么别的安排；另一方面，信总是说“守时乃是国王的礼数”。就这样，在那个南国的黄昏，信坐在巷子末尾的咖啡馆，喝着一杯浓烈的咖啡，望着窗外的过客行人，浮现在窄窄的青石街道上。</p>
<p>这里和那著名的天下场仅仅隔着一条街，出了巷子就能往北走，就能看见那座古老的石鲸。信还没有见过那个石鲸，那是他来南国的第一天，事实上，信刚下火车站就来到了这里。在见到那座著名的石鲸之前，他只想见到那个女孩。</p>
<p>在那之后又过了多少年呢？五年零六个月。“比想象中的短，也比说出口的长。”信自我评价。那些往事回想起来，她的脸庞和眼神，那些曾经在一起的青春岁月；和后来在网络上看到的她空间里的精致照片交错在一起，她的脸逐渐模糊起来，逐渐暗淡，逐渐混成一个柔软的光影。信长久出神的凝视，天色已经昏沉下来，窗外的行人稀少，借着咖啡店内暧昧的昏黄灯火，信认出倒影中自己的面孔。</p>
<p>所谓的岁月的情感到底是怎么一回事呢？信追问自己。信之前看过一个说法，说是旧情难忘如何解脱，回答说要么是新欢不够好，要么是时间不够长。可是真的会有一生所爱这种说法吗，就是那种炽烈的火光，给自己留下深深的疤痕，每次回忆起都想到那种灼热的疼痛。</p>
<p>信不知道。信叹了口气。陶瓷杯中的咖啡已经凉了。服务员很贴心地上前，拿走了那杯咖啡，并且换上了一杯热牛奶。</p>
<p>信刚喝完一口热牛奶，忽然感到胃里一阵钻心的疼痛，他感觉自己再也支撑不住了，一阵眩晕袭来，信感觉无比地惊慌，心里像是有一只被囚禁的猫，无所适从地抓挠着。他捂着自己的胸口，抓起风衣，半跌半撞地出门，消逝在窗外并不浓郁的夜色中。</p>
<p>咖啡店的老板娘抬头望着这个撞出门外的身影，并没有特别意外，她停顿一下，继续擦拭着手上的瓷杯。好像是在南国的夜色中，发生过太多这样的事。一些人寻找命中注定的邂逅，另一些人则仓皇地逃窜。</p>
<h2 id="四">四</h2>
<p>那是一个风雪交加的夜晚。狂风夹杂着大片的雪花，呼啸着扯开整个南国的夜色。借着少数几家的油灯，才能勉强看清街道，而此时整个街道如同死城一般，没有一丝人影，两旁的雕甍被覆盖在深深的积雪下，只张出黢黑的大口。而那些平日神采奕奕的石雕，仿佛被风雪侵蚀了灵魂，如同地狱图景中受尽折磨而凝化的小鬼。</p>
<p>而倘若仔细辨别，可以听到一个人拖着长长的步子，走在这鹅毛大雪中。他的脚步被风声掩盖，但是又透露出一种坚定，像是这风雪奏鸣乐中的鼓点一般。那是个身着黑袍的人。也许是藏青色，雪夜里看不清楚。他的身体被裹得严严实实，仅仅露出一双招子在外面。那眼神黯淡无光，似乎是在辨别着方向。他的脚步也很奇怪，整个身体，似乎只有一半可以活动，另一半就像是僵硬了一样，只能通过一侧身子的扭动来带动整个身体。</p>
<p>也许是因为这样怪异的走姿，或者是因为这摧枯拉朽的风雪，他举步维艰。好在夜晚还很漫长。他终于穿过了这长长的街道。此时雪已经小了很多。他的背影佝偻着，夹在两侧安静的街道中间，冷不丁又起一阵大风，借着微薄的夜光，可以看见他藏在斗篷下，沉重下垂的青色的左臂。</p>
<h2 id="五">五</h2>
<p>“停。”我说到。</p>
<p>“有不对的地方。”</p>
<p>信笑着看着我，说：“你也发现不对的地方了？”</p>
<p>所谓秋风不度的南国，怎么会有雪花？</p>
<p>也许是很久以前的故事了。信说。人的记忆和讲述会混淆故事的真相。也许那个黑衣人是在一个秋高气爽，月明星稀的晚上离开南国的。也许并不是孤身一人，甚至不是穿着那个黑袍子。他可能离开的时候，隔壁老太正在摘柿子，兴许还分给了这个人。他可能一边吃着软甜的柿子，一边悠闲地离开南国。唯一值得相信的只有，在某个夜晚，甚至可能不是夜晚，某个人物离开了南国。</p>
<p>“某年某月某日，某人离开南国。”我嘲笑一般地总结道。</p>
<p>信坦然地给我续上一杯花茶，告诉我，“确实如此。”</p>
<p>而这个故事的种种导向，种种线索，和他最后的结局，让人们重新审视和讲述这个故事的时候，觉得那必须是一个风雪交加的夜晚，他必须是孤身一人，他必须步履蹒跚，像个失败者一样逃离南国。</p>
<h2 id="六">六</h2>
<p>回忆和讲述是这个世界最调皮的精灵。人会按照自己的理解，重新解释过去发生的一切事情。这也正是故事的生命力所在。</p>
<p>我很喜欢听男人讲故事。而我深知的是，他们的故事都是虚构的。<strong>而在他们故事中每一个空白的、或者不合逻辑的地方，都残留有一个女人的身影。</strong></p>
<p>信和那个女孩在一家书店认识。在信的讲述中，那是个简单而浪漫的故事。信说他们在那个书店邂逅，然后聊了很久的文学。他们从洛尔迦聊到聂鲁达，从乔伊斯聊到菲茨杰拉德。在他的讲述里，他们就像是欧洲古典时期的贵族，跳着高雅的舞步，伴随着小提琴悠扬的旋律，折转于浩如烟海的经典之中。他们最后停步于陀思妥耶夫斯基的书架前，在一排排码放整齐的《罪与罚》之前，他把那个女孩压在书架上，没有经过停顿和思考，就吻住了她。</p>
<p>时间好像静止于那个时刻，书店柔和的灯光倾泻下来，女孩的侧脸、脖颈，一直到她的白色连衣裙都被镀上一层柔光。她的眼神茫然而慌乱，好像是听见钟声的灰姑娘，只想要匆忙逃离舞会的现场。那是极其短暂而又漫长的瞬间，从那个女孩的慌乱的眼神中，流露出怀疑、迷茫、挣扎、恐惧等等灰色的情绪，在她的眼神中经过整个宇宙。</p>
<p>信的描述是：“好像在一个瞬间中，我看见了一朵花的盛开。”那是从一片迷茫的湖中逐渐生长出的一种坚定，而这样的坚定从她的眸子底部显露，并且绽放出夺目的光辉。她一把搂上来，踮起脚尖，吻住了信。</p>
<p>一滴泪水从她的眼角滑落。</p>
<p>然后信告诉我，那个吻过后，她一直在哭。那是一种很安静的哭泣，她不说话，也不出声，只是默默的流眼泪。信带她去了一家咖啡屋，她摇摇头，只用手指点了一杯热牛奶。那一整个下午，信就坐在她的对面，看着她一边流泪，一边小口地抿着牛奶。最后女孩牵起他的手，说“我们回家吧。”</p>
<h2 id="七">七</h2>
<p>这个故事有很多疑点。而且有些细节清楚得可怕，有的地方又模糊不清。比如那本书可能并不是《罪与罚》，因为据我所知，没有哪家书店有整整一排一排的《罪与罚》。而我感觉，那一整个下午，信肯定不是只是看着她的脸，而她肯定也不是在盛夏的下午喝热牛奶。一定有其他的故事，信没有告诉我，信觉得那个下午应当只发生了这些事而已，或者他不愿意告诉我。<strong>回忆和讲述都是同一种欺骗，回忆欺骗自己，讲述欺骗听众。</strong></p>
<p>也许他其实一直在哄那个女孩，而不是保持着他所说的“陪伴一般的沉默”。</p>
<p>再后来的故事，信很少和我提起。**当一个男人不愿意讲一个故事的时候，他多半觉得这个故事还没有结束。**再后来有一天，信告诉我他们分手了。只是他们有个奇怪的约定，说是定了某年后的某一天，他们约在某个地方重逢。故事将会在那个时候结尾，被赋予可以讲述的生命。</p>
<h2 id="八">八</h2>
<p>南国是个有很多志怪故事的地域，妖魔鬼怪的故事中，妖怪的故事最多。在南国，人们相信“灵性”这种东西。所以说万物有灵，不仅是狐狸，连同草木，连同无生命的石头、云朵、风霜，都有灵魂。</p>
<p>说是有个女子，家道中落，幼年丧父。只能寄养在叔父家里。这个女孩痴得紧，她父亲临终前送给他一块宝玉，说是通灵至宝，叫她好生保管，以后能护佑平安。这个女孩平日里就会对这个石头喃喃低语。女孩的叔父觊觎这块宝石已久，他趁着女孩睡觉，偷偷找江湖师傅鉴别。师傅摇头，说不过是一块杂玉而已，叔父大失所望，没过多久，便将这个女孩卖入风尘。这个女孩生性痴笨，也并无二言。在青楼中亦不会梳洗打扮，只会吃吃地笑。店里亦没有客人点她，只让她做些粗活笨活，她也不以为意。</p>
<p>有一天，青楼里来了一个古怪的客人，一袭长袍，虎步龙行。这个先生出手阔绰，不苟言笑，并不像是青楼浪子。鸨母让楼里的头牌跳一曲《惊鸿》，据说能让观者“如痴如醉，不能自已”，但这个先生仍是面不改色，微微摇头。连换了数名女子，鸨母赔笑道，小店无珠，先生自便吧。</p>
<p>这个先生眼神浑浊，似乎并不能分辨芳容。他从一众青萝细锦中选中了这个痴女。鸨母大惊，连忙让痴女换一身粉黛罗绮。欲解罗裳之时，先生抬手示意停下。先生自称姓石，客游至此。漫漫长夜，无以解忧。石先生从袖中取出清酒，自斟自饮，阔谈古今。痴女并不懂这些，只在旁一边听，一边吃吃地笑。先生直到后半夜才走。</p>
<p>一日，石先生忽然说，自己的一大癖好就是爱收藏玉石。听说姑娘有一块“通灵宝玉”，便要借来一看。痴女从自己的矮柜中拿出自己的玉来。石先生在手上把玩一番，接连称赞。问道来历，痴女说是家传之宝，石先生叹息道可惜可惜。</p>
<p>如是多日，一夜，石先生忽然说后天就要离开南国，明天就是来见姑娘最后一面。要姑娘好生保重。说罢，两双暗灰的眼中泛起一层浅浅的泪花。痴女看了不禁也情动于中。当晚辗转反侧，不能入睡。她决定要把这块宝玉赠予石先生。可惜的是这块玉石没有穿线眼，不能用红绳系起。此去路远天长，难再相逢。痴女一咬牙，决定用自己的钗子凿出一孔。她的钗子刚凿破玉石，就从玉石的裂缝中流淌出血液来。</p>
<p>第二天，石先生并没有如约来到青楼。自此之后，再也没有人见过这个古怪的先生；没多久，痴女也不知所踪。</p>
<h2 id="九">九</h2>
<p>那照旧是一年度的石雕大会。正午时分。</p>
<p>每年都有很多新人崭露头角，也有很多名匠逐渐被遗忘，沦为人们的谈资。人们十几年讨论的一位骗子手，夸下海口说自己能让石头哭泣，风云变色，甚至在天下场上立榜自宣。那是个年轻俊秀的外地游子，无数少女为之痴狂，可是他从来不近女色，似乎只是个夸夸其谈的呆子。后来他仅仅做了一些小石雕玩意，怕是因为名不副实，就逃之夭夭了，还留下一堆并未完成的作品。还有“匠宗”蔡春，亦是晚节不保，被发现自己晚年的高价售卖的石雕原来是徒弟所为，不过是个沽名钓誉之辈。这些故事长在人们的舌头上，随着一阵风吹来吹去。</p>
<p>但是此时此景此刻，所有人都屏气敛息。那些来天下场的王公贵族，大家闺秀，市井草民，一起停下来，不敢有丝毫动静，注视着眼前这幅光景：一个黑衣人，浑身裹在黑布中，只留下一双眼睛在外面。那双眼睛坚毅倔强，透露出一股古朴的肃杀之意。他的脚步很慢很轻，但是走过的地方，连石缝中的青草都随之枯萎。更令人称奇的是，那黑衣人拖着一尊石雕，石雕蒙在一整块黑布之中，并不能分辨出轮廓。黑衣人身形孱弱，和他所托着的石雕形成巨大的对比，如同蚂蚁拖着滚烫的日球，显得有些自不量力。但是眼前的场景过于肃穆诡谲，大家瞠目结舌，并没有要上前帮忙的人。</p>
<p>这个黑衣人一直往前走，围观者纷纷让路。没有人敢碰他和他的石雕。他继续往前拉着，举步维艰，但是并不摇晃。直到他停下来的时候，人们看见，那座石雕正正好好停落在天下场的正中央，不偏不倚。那正是正午时分，太阳直射下来，没有影子。</p>
<p>黑衣人放下绳子，不声不响地离开了。只留下一个瘦弱的背影，在远处摇晃两下，就无影无踪。</p>
<p>围观的人紧张兮兮地看着这个蒙着黑布的巨大石雕，石雕前还有这一截绳子。这一截绳子由于饱经风尘而显得破败不堪；而如今它已经不需要再受力，如释重负地躺在天下场的砖石上。众人面面相觑。逐渐开始回过神来，窃窃私语。终于有胆子大的人，走上前要揭开这层黑布。</p>
<p>他的手刚碰到黑布，忽然风云变色，正午时分的太阳忽然隐没。西方的乌云如同铁骑一样涌入天空，紧接着就是一道厉闪，一声惊雷。仿佛一句断喝。广场上骤然下起暴雨来，逐渐夹杂在着粗粝的雪片。人群大乱，害怕的，咒骂的，不绝于耳。半晌，人群褪去。只留下这个石雕，和被扯下一半的黑布，露出黢黑笨拙的鲸鱼头，对着风雪无声地咆哮。</p>
<h2 id="十">十</h2>
<p>“据说这是南国所有故事中的最后一场雪，再之后，在那个黑衣人离开的地方，矗立了那座著名的花岗岩石门。”信说。</p>
<p>内书“玉石通灵”；</p>
<p>外书“秋风不度”。</p>
<p>“这就是你要讲的故事了？”我喝下一口花茶，夏日的阳光洒在茶几上，“爱情部分呢？”</p>
<p>“说完了。”信说。</p>
<p>我啜饮一口花茶，反复琢磨着这个故事。那个黑衣人一定是个匠人。我猜测就是那个狂妄的匠人，他说让石头流泪的人。他逃离了南国。因为自己那支逐渐硬化的手臂吗…？他是石头吗？他是石头变成的人？还是人变成的石头？如果他是石头，那么那天下场上的石鲸，应该就是他本人了吧，那黑衣人又是谁呢……</p>
<p>我不相信。这个故事的空白太多了。**“而在他们故事中每一个空白的、或者不合逻辑的地方，都残留有一个女人的身影。”**我想到。我尝试去寻找到那个女孩的侧影。我尝试在这个离奇的，不完整的故事中构建那个女孩的侧影。在南国一个无名的巷尾，一个男人凿着一块巨大的石头，他很吃力，他完成了这座石雕，他将它拖到天下场，他没有力量，他身型孱弱，他走得很慢……这个故事中有一个女人……那个女人在哪里呢……在他凿石雕的时候在身后含情凝视的人？在他拖着石雕的时候隐没在围观人群中的人？在……逐渐地，我意识到，那个黑衣人在我的脑海中逐渐从模糊变成清晰，从一整块没有细节的黑色斗篷，逐渐变得纤细秀丽，而那时我意识到，那是个女孩的身影。而那个暴风雪夜逃离南国的黑衣人，已经变成那块巨大肃穆的石头了，同样被隐藏在一张黑布之下。</p>
<p>我脑补了这个故事的完整细节：</p>
<p>……</p>
<p>他少年成名，意气风发，立志要成为名扬四海的石匠，他在天下场宣告，要让石头流泪，让风云变色。</p>
<p>然而他不知道的事，自己就是一块石头。在生命的秋天迅疾地抓住他的时候，他的身体变得如石头般僵硬。</p>
<p>他独自一人离开南国。</p>
<p>他日日酗酒，想要忘记那些故事，那些人间的繁华和幻梦。他的记忆逐渐变得很差。他唯一的真实是自己每天都更僵硬的身体。</p>
<p>直到他遇见她。那个精灵一样清澈的女孩。她让他重新找到对生活的热爱。</p>
<p>……</p>
<p>她问他：你还有什么心愿没有完成吗？</p>
<p>他说：我想要让石头流泪。但是我的手臂已经没有办法抬起，再珍稀的石头，我也不能凿刻。我将会变回石头。等我完全变成石头的时候，请你将我的身体上凿一个眼窝，这样我能看见这人间的繁华，并且为它哭泣。</p>
<p>只是当你凿刻的时候，我就会永远地死亡。作为石头的死亡。但是我将会永远感激你，<strong>我想我的生命值得用你来结尾。</strong></p>
<p>……</p>
<p>我想象着那个女孩的身影，独自一人，面对一个沉默不语的石头，那个她深深爱着的，无论是温暖还是冰凉，都炽烈地爱着的石头。她穿上他曾经的黑袍，怀着同样深沉如秋水一般的平静，用凿刀凿出他的眼窝。</p>
<h2 id="十一">十一</h2>
<p>在人群如同潮水般褪去天下场的时候，那个黑衣人又回到了这里。如我们所料，在那兜帽下的，是一张清冽的少女的面容。她独自一人站在雨雪中，似乎自己就是雨雪的一部分。她伸出手来，褪去了鲸鱼身上被风扯开的黑布。那石鲸完完整整地显露在人间，完完整整地接受着强烈的秋风。</p>
<p>让我们把镜头推远，这是南国中心的广场，天下场。是从古至今传奇诞生和湮没的地方。由于骤然的暴雪，其他的石雕还没有来得及收拾，就散落在广场上。那些石雕的菩萨、猛虎和银杏树，并着更远处的木头房屋，都变成了这场突如其来的暴雪中的无声看客。而在他们的正中央，这个清秀的女孩，站在一块巨大古朴的石鲸面前，做出最后的告别。</p>
<p>我们看不见女孩的眼神。我们只能看见她的背影。而隔着女孩茕茕孑立的黑衣身影，我们看见这座石鲸的眼窝，积了一小洼浅浅的雪水，就像在无声地哭泣一样。那是她在这座天然的石头上，唯一雕凿的痕迹。</p>
<p>女孩的嘴边挂着不易察觉的微笑。在一阵苍白呼啸的风后，整个广场不见人影。周围散落的石像如同落汤鸡一样失魂，只留下那座石鲸仍然透露出一股孤独的骄傲，它似乎是这个城市，唯一喧哗的灵魂。</p>
<p>那那个女孩的名字是什么？我问信。</p>
<p>你知道答案的，信说。“故事已经说完了。”</p>
<p>“秋风。”我心里已经有了答案。那一定是秋风的魂灵。我在心里想。自此秋风不度，因为情债难偿。故事到这里就结束了，一切都说得通了。自此南国没有秋天。</p>
<p>玉石通灵。</p>
<p>秋风不度。</p>
<h2 id="十二">十二</h2>
<p>《庄子·内篇·应帝王》中有这么一段话：南海之帝为儵，北海之帝为忽，中央之帝为浑沌。儵与忽时相与遇于浑沌之地，浑沌待之甚善。儵与忽谋报浑沌之德，曰：“人皆有七窍以视听食息，此独无有，尝试凿之。”日凿一窍，七日而浑沌死。</p>
<p>人生而有窍，以阅世间繁华，生离死别，悲欢离合，汇聚于此。若是日凿一窍，混沌也看了七日的人间。</p>
<p>只是信一直没有告诉我，他究竟有没有重新遇到那个女孩。在他所说的咖啡馆逃离的故事中，他究竟有没有见到约定的重逢。还是在那个夜色稀释的夜晚，也许只有那杯让他仓皇失措的热牛奶，是真实存在的，它和信所说的初吻的那个下午，那个女孩手中的那杯热牛奶，逐渐在回忆的影像中重合，变成这个南国故事中，一个小小的、真实的注脚。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[花语]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/hua-yu/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/hua-yu/">
        </link>
        <updated>2022-12-02T14:48:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>献给一个故事</em></p>
<p>你怎么能从二十一行诗中<br>
读出完整的我呢<br>
你甚至读不出月亮<br>
读不出晚风和萤火<br>
那坐在遥远天空凝视海面<br>
孤单旋转的灰色星尘</p>
<p>回忆和语言的碎片<br>
万有引力般聚集<br>
却又潮汐般扯动<br>
在相互重叠中掩藏<br>
遗忘、和没有说出口的<br>
牵引我的语流<br>
小心伪装自己</p>
<p>在冰山上盘旋的飞鸟<br>
翅膀掠过巨大的月亮<br>
在刻意说出的空白<br>
和刻意沉默的话语中<br>
谨小慎微地平衡</p>
<p>而我的欲望和悲伤<br>
是深海中轻轻掠过<br>
流泪的鲸</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[青春咖啡馆]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/qing-chun-ka-pei-guan/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/qing-chun-ka-pei-guan/">
        </link>
        <updated>2022-12-01T12:18:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>青春如同咖啡馆<br>
男男女女进进出出<br>
而你只是生在角落<br>
读一本经典小说</p>
<p>没有因为一个背影<br>
而追出门外<br>
你只是出神地凝视<br>
基至没有读完<br>
——那本小说。</p>
<p><em>2022.12.01</em><br>
<em>up.coffee</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[情人酒店]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/qing-ren-jiu-dian/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/qing-ren-jiu-dian/">
        </link>
        <updated>2022-10-17T15:25:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>夜晚如同秘密花园的蒺藜<br>
从下刺穿我的喉咙<br>
而我青色的血液<br>
像雾消释于森林</p>
<p>在城市中行走的过客<br>
和偶尔驻足的灵魂<br>
在喧哗中沉静<br>
在沉默中共情</p>
<p>好像连绵无尽的雨水<br>
带着救赎和疯狂<br>
在动静和虚实中交错<br>
倒影中的粉色霓虹</p>
<p>镜子缠绕的深情眼眸<br>
幻像拥抱裸体的情爱<br>
在缓慢下垂的葡萄中<br>
反射诱人的光泽</p>
<p>据说有高高的天堂。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[秋风]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/qiu-feng/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/qiu-feng/">
        </link>
        <updated>2022-10-13T15:26:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>当秋天如同一句咒语<br>
击溃波心中的星座<br>
情爱欲望，和无边的雨水<br>
冲洗交错的人影，如黑白胶卷<br>
在离别和短暂的阵痛中<br>
寻找漂浮的安慰</p>
<p>秋风从泪中泛起<br>
汇聚人间的忧伤<br>
诵读苦难和丰收<br>
它如同隐形的巨兽<br>
穿行于无边的璀璨落叶<br>
青灰色的雨水和瞬间<br>
流逝的河流。<br>
它啃噬内心的孤独<br>
如吞下成熟的苹果<br>
并且骄傲地咆哮</p>
<p>它的声音如同<br>
巨大透明的蝴蝶<br>
在世界的背后张开翅膀<br>
而人间流离的过客和雨水<br>
都不过是蝶翼上的纤尘。</p>
<p><em>2022.10.13</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[公牛]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/gong-niu/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/gong-niu/">
        </link>
        <updated>2022-08-22T19:34:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>献给2022</em></p>
<p>命运是河水回头时的一朵浪花<br>
是在历经无数磨难和离别后<br>
一声没有情感的叹息。</p>
<p>我想这并非是斗牛士和公牛的战争<br>
这是公牛和角斗场的战争<br>
我听见一万人欢呼，一万人瞩目<br>
我听见我沉重的呼吸<br>
伴随着枷锁松开，重新收紧的瞳孔<br>
在刺目的光明中震慑人心的红色<br>
那是炽热的鲜血，是睽违的罂粟</p>
<p>并非是生活的英雄<br>
恰恰相反，是生活的小丑<br>
在荒诞中演绎自我的爱恨情仇<br>
或者逃避。在夜晚和酒精的双重<br>
催眠中，看不见梦的泡影<br>
只听见疲倦如同潮水<br>
冲刷着空虚的躯壳<br>
而重影中流逝的时间<br>
并未给我残缺的灵魂<br>
盖上厚重的邮戳。</p>
<p>逃避现实，或者相反。<br>
我都需要一柄生锈的长枪<br>
和一匹好斗的烈马<br>
在黄昏的残阳中像侠客一样<br>
消失在巷尾或者天涯<br>
而那将是故事的结尾<br>
或者故事的开头<br>
或者是一次永别。</p>
<p>我想望过去的江流<br>
在春天绽放的桃花<br>
没有未来的誓言。<br>
甜蜜的风吹过头发<br>
像是吹过情人的花环<br>
彷佛没有烦恼，没有红尘<br>
河流没有倒影。</p>
<p>命运是河水回头时的一朵浪花。<br>
面对断壁我一万次提问<br>
角斗场刹那安静<br>
我看见王公贵族的蕾丝饰边<br>
和他们毫无血色的脸庞<br>
我看见一万张停滞的面具<br>
凝结于一只公牛的眼睛<br>
那是一只充满血丝的眼睛。</p>
<p>二十年或许太久<br>
或许不值一提。<br>
我站在高高的山上<br>
纵声疾呼：<br>
让过去的过去<br>
让来临的来临</p>
<p>可是回答我的只有山谷中<br>
同样徘徊不前的风<br>
它似乎比我更犹豫<br>
更悲苦，也更深刻<br>
它呼啸而来时如同万马奔腾<br>
它经行而过后却又空空落落</p>
<p>万物静候宿命！<br>
如同落花溶于它的倒影<br>
歌声溶于它的回音<br>
在结局注定如宿命一般的号角声中<br>
我才知道秋天的伟大</p>
<p>那是琥珀一样的生命<br>
在失败中永恒<br>
在死亡中重生<br>
宿命般沉重  蝴蝶般轻盈<br>
我看见人类全部的命运<br>
全部英雄的背影<br>
在接踵而来的秋天中<br>
凝结于一只公牛的眼睛。</p>
<p>命运是河流回头时的一朵浪花。<br>
是琴弦断裂时迸出的尾音<br>
是高高盘旋的风中的飞鸟<br>
是万人沉默时自我的角力</p>
<p>那是悲剧中的英雄<br>
是史诗般的赞歌<br>
却又是平凡的失败<br>
和渺小的死亡。<br>
我才知道那不是小丑的面具<br>
在黄金一样沉重的沙砾下<br>
它是公牛角一样的图腾</p>
<p>我听见一万人的呼吸<br>
混杂着我心脏的跳动<br>
和命运在远方的鼓点。<br>
在那些不可逃避的声音后<br>
是一声没有情感的叹息。</p>
<p><em>2022.08.23</em><br>
<em>合肥 凌晨</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[秋水]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/qiu-shui/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/qiu-shui/">
        </link>
        <updated>2022-08-06T15:27:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>村庄在雨中呼吸<br>
像是梦境中的女人<br>
河水旁打碎的陶瓷<br>
鱼群在空中游弋</p>
<p>化身为鸟；还是蝴蝶<br>
黑白交错诘问<br>
棋盘崩落一角<br>
雨水浸润石头。</p>
<p>万物听候命运。<br>
远处的滚滚车轮<br>
怀孕般涨起的河水<br>
泥泞上残留的辙痕<br>
在一片静谧的咆哮中<br>
万物崩塌又重生。</p>
<p>那是秋天的叹息<br>
坐落在丰收和死亡中<br>
岿然不动的城池<br>
横放在生死门前<br>
万物川流不息。</p>
<p>花朵是果实的情人<br>
在春秋流转之中<br>
丢失爱情和自我<br>
只有故事在雨中<br>
讲述命运的寓言</p>
<p>而市集中来往的伞<br>
华盖相接，如同蚂蚁的触角<br>
在衣襟交错过十万人后<br>
才恍惚觉得活在一滴水中</p>
<p><em>8.16</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[非典型艺术家]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/fei-dian-xing-yi-zhu-jia/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/fei-dian-xing-yi-zhu-jia/">
        </link>
        <updated>2022-07-27T14:25:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>他用钢笔写秋天<br>
在凌晨喝汽水<br>
往来的汽笛一声鸣叫<br>
仿佛惊弓的孤鸿</p>
<p>汉唐帝王的巡狩<br>
起源于洇开的墨水<br>
一副并不满意的字<br>
“倒也别有趣味”</p>
<p>冰箱里的剩菜<br>
并不会保持新鲜<br>
但是可以食用<br>
他一遍嚼着鸭脖<br>
一边读着水浒</p>
<p>经过两行流云<br>
仿佛浪子远行<br>
也许是回首，“谁知道呢”<br>
但是看了一天<br>
它们也没有回来。</p>
<p>非必要不新鲜<br>
饭菜还有生活。<br>
反而水浒没有那么陈旧<br>
林冲挂着酒葫芦上山<br>
雪片像杨梅一样冰甜。</p>
<p>我想他是一个非典型的诗人<br>
却是一个典型的俗子。</p>
<p><em>2022.5 初稿件</em><br>
<em>2022.7 改</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[李白]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/li-bai/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/li-bai/">
        </link>
        <updated>2022-07-25T15:01:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>半醉之间的月亮<br>
打捞起溺水的诗人<br>
在无数白鲟的亲吻中<br>
感受万物的牵引。</p>
<p>沉默是黄金的酒樽<br>
盛放流银的霜华。<br>
那些梦想如破败的絮<br>
相逐于春夜的落笛</p>
<p>而你的酒流泻在青色的夜里<br>
虚构了你的倒影。<br>
你的阁楼和星河<br>
都跌入杯中<br>
泛起涟漪。</p>
<p><em>6.28 合肥</em><br>
<em>7.25 修改</em><br>
<em>或者：白鲟灭绝以后</em></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[夏夜]]></title>
        <id>https://op184.github.io/post/xia-ye/</id>
        <link href="https://op184.github.io/post/xia-ye/">
        </link>
        <updated>2022-07-15T15:40:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>若蚊虫饮我的鲜血<br>
如啜饮樱桃的汁液<br>
我那微弱的冰凉火焰<br>
是否可以藉此不朽</p>
<p>点燃夏天巡回的晚风<br>
像是秋天降临的死神<br>
用贴地划过的巨大镰刀<br>
收割荒野和头颅</p>
<p>而古代诗人的衣冠冢<br>
埋葬我和桃花的骨头<br>
在粉红的蚀骨的痒中<br>
体味山川薄暮的夜雪：</p>
<p>苍老是落在天山的枯叶<br>
映照着冰川和生灵。<br>
而我的魂抱于它的叹息。</p>
<p><em>2022.7</em></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>